<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Posts on Liuqi&#39;s blog</title>
    <link>https://lq2022.github.io/post/</link>
    <description>Recent content in Posts on Liuqi&#39;s blog</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>zh-cn</language>
    <copyright>2022-2025</copyright>
    <lastBuildDate>Tue, 09 Sep 2025 16:29:13 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://lq2022.github.io/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>柏杨版《资治通鉴》再读</title>
      <link>https://lq2022.github.io/post/zizhi-tongjian/</link>
      <pubDate>Tue, 09 Sep 2025 16:29:13 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lq2022.github.io/post/zizhi-tongjian/</guid>
      <description>第一次读柏杨版《资治通鉴》是在几年前，当时只觉得它是一部巨大的历史编年，浩浩荡荡三百卷，像一条时光长河。而当我第二次重读时，才真正体会到柏杨的价值：他不仅翻译了司马光的古文，还把那些隐晦难懂的记载转化成现代汉语的节奏和气息，让历史走下神坛，回到人世。尤其在秦汉与三国的篇章，我几乎是欲罢不能。
一、从史书到故事 司马光原著《资治通鉴》是为皇帝写的“帝王镜子”，内容详实而冷峻。原文读来常常晦涩艰深，充满年号、谥号、官职、礼制，普通人往往望而却步。 柏杨的处理方式堪称“二次创作”。他用白话，把复杂的历史拆开成一个个生动的故事，同时保留时间线的严谨。他还会在一些关键地方补充解释，甚至夹带个人的评论。这种笔触让原本古板的帝王将相，变成了有脾气、有选择、有欲望的人。
二、秦汉的铁血与现实 第二遍读，我尤其被秦汉部分打动。 秦的故事，是“速成帝国”的代价。始皇统一六国，扫荡文字、度量衡，开创中央集权。可帝国机器开得太快，人民喘不过气来，于是二世而亡。柏杨写到这里时，不是冷冰冰的史料堆砌，而是把百姓的痛苦写得触目惊心：赋役沉重、劳工血泪，像是一个人身处铁笼，越挣扎越窒息。 到了汉朝，历史的转折更像是一场长跑。刘邦并非光明磊落的英雄，反而狡猾、市井，但偏偏能用人。韩信、张良、萧何、樊哙，一个个闪亮的名字登场。柏杨特别善于抓住细节：韩信的“胯下之辱”、张良的“圯桥授书”，这些故事既是历史，也是寓言。汉初的宽政与“与民休息”，和秦的苛政形成鲜明对比，这种张力让读者自然思考“何为治国之道”。
三、三国的魅力与悲凉 三国部分几乎是大众最熟悉的历史段落，从《三国演义》到无数影视作品，早已家喻户晓。但《资治通鉴》提供的，是去掉艺术加工的“真实”三国。 关羽真的那么完美吗？诸葛亮真的是神机妙算吗？柏杨版给出的答案更接近人性。他写刘备，不再是《三国演义》里的仁德化身，而是一个有野心、有算计的政治人物；曹操既奸诈也雄才大略，常常令人又恨又服。 第二次读到这里时，我的感受比第一次更复杂。三国的魅力在于智谋与战争，但悲凉在于百姓的命运。战火连绵数十年，老百姓不过是数字：多少人被迁徙、多少城池被屠戮。柏杨在叙述时不忘提醒：帝王争雄的背后，是生灵涂炭。这一层反思，是《三国演义》里较少的。
四、柏杨的语言魅力 再读柏杨，越发觉得他的语言是一种“桥梁”。 他既不完全是学者的冷峻，也不是小说家的虚构，而是介于两者之间。他用现代白话，把历史“翻译”到我们的日常理解中。比如描述权力斗争，他常用“算计”“搏杀”这样的词，直白、接地气，却能让人立刻抓住精髓。 有时他甚至带点讽刺意味。比如评价某些皇帝时，不是用“昏君”这样的标签，而是用调侃、挖苦，让读者自己去体会那种荒诞。这种“柏杨味”，是我二刷时更强烈感受到的。
五、历史的厚重感 重读《资治通鉴》，我感到一种厚重感。第一次读，我更多关注故事本身，谁胜谁败。第二次读，我更关注规律：权力如何运作？人性如何在权力下展现？盛世如何形成？衰败又如何发生？ 秦亡汉兴、三国鼎立、魏晋南北朝……每一次分合都似乎有迹可循。有人说《资治通鉴》是“帝王的政治教科书”，但对今天的读者，它同样是理解历史周期的钥匙。
六、为什么依然值得读 很多人可能会问：既然有那么多历史小说、影视剧，为什么还要花时间看《资治通鉴》？ 我的答案是：因为它既真实，又深刻。 小说能提供戏剧化的情节，但往往带着作者的改造；史书则尽可能保留事件的本貌。柏杨版的好处，是它把原本遥远的史书“拉近”，让我们既能感受到真实的重量，又能像读小说一样顺畅。 当代人读它，并不是要学皇帝如何治国，而是借此理解人性与社会规律。人类的弱点——贪婪、傲慢、恐惧——两千年前如此，如今依然如此。
七、二刷的收获 第二遍读完，我最大的收获有两点： 一是理解的层次加深了。第一次我看热闹，第二次我看结构，看规律。 二是更能感受到“历史是活的”。过去不是死去的故事，而是一面镜子，照出今天。秦汉的兴衰提醒我们，制度与人心要平衡；三国的动荡提醒我们，聪明的权谋未必能换来安宁。
八、结语 柏杨版《资治通鉴》，是我读过最值得二刷甚至三刷的历史书之一。它既有历史的厚重，又有故事的精彩；既能满足好奇心，又能引人反思。秦汉与三国篇，读来让人心潮澎湃，但也常常陷入沉思。 第二次合上书，我想到一句话：读历史，不是为了逃避现实，而是为了更清醒地看待现实。柏杨用他的笔，让这部千年的史书在今天依然鲜活。</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>我喜爱的文章</title>
      <link>https://lq2022.github.io/post/favorite-article/</link>
      <pubDate>Wed, 18 Dec 2024 15:29:42 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lq2022.github.io/post/favorite-article/</guid>
      <description>List 设定个人发展目标和计划 此文很重要, 我曾看过几遍, 但直到2024-12-18前后才做了正确的实践.
我的做法是: 依次列出短中长期目标, 然后把短期目标写到任务-重要节点, 并在每日模板里触发它.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>高冷冷的文章导读笔记</title>
      <link>https://lq2022.github.io/post/gaolengleng/</link>
      <pubDate>Wed, 13 Nov 2024 07:05:18 +0800</pubDate>
      
      <guid>https://lq2022.github.io/post/gaolengleng/</guid>
      <description>作者从北大中文系研究生毕业, 网名高冷冷 专注于分享学霸养成、考研、心理、高度自律、人际关系、个人成长相关的干货. 这篇文章便是冷冷整理的索引. 下面便是我阅读时作的一些笔记, 对我帮助很大, 感谢冷冷姐.
学霸养成 高效学习: 学习/读书/记笔记/记忆/听课，都要时刻带着问题思维去做，问题让人专注；先有问题，才会有答案，这样做事的效率更高。 如何成为学习高手 心理 减少与自己对话 将自己的注意力，转向外界。 做决定时容易纠结？看这篇就对了 选择你最看重的那个因素去满足。 如果选择了在家复习，却担忧会孤独，可以每天固定半小时去人群中走走，有意地创造有效社交。 选择你最不能舍弃的那个因素去满足，同时通过有意识地努力，弥补你所舍弃的其它需求。 自律 高效利用时间 把所有要做的事情，都写出具体的条目，列在一个清单里. 我建议你按照7天为周期，来制定计划。 先把你眼下决定做的事情，认认真真投入一小时。
在家 你早上起来后做的第一件事很重要, 要有所准备. 在开始后，你最好把需要完成的一切任务，在整块时间内，连续做完。中间可以午休，可以吃饭，可以每隔一小时休息10分钟，但不要做其他的事情，比如看两小时电影，打两小时游戏。 做6小时整就停下来，这是我要特别推荐给你的解决方案。 把一些轻松的、自己感兴趣的，并且其实对学习/工作/个人提升有帮助的，放在6小时以外。 大致写下来今天要做哪些，然后记下某个任务的开始时间和结束时间。 五 人际关系 如何变得会聊天 语气词很重要啦.
父母关系 注意不是给我增添子孙，而是你自己，能够享受为人父母的乐趣。 享受了父母的物质以及其他方面的支持，常常就要以某种形式“回报”，比如听父母的话。 其他 是这些弱点、瑕疵和不完美，才能让彼此建立深刻的联结。 不要孤独地活。 个人体验 自由职业者 如果你是自由职业者，而对自己的工作又没有足够的热爱，从中无法获得价值感，搭建不出意义框架，那你是无法以此为生的。 我的生活就是我的工作，我的工作就是我的生活。 自己喜欢的事 付出的努力在先，兴趣和喜欢在后。 ToRead 四周年 我们知道得越多，我们害怕得越少 总担心别人不喜欢自己？看这篇 如何变得会聊天？分享4个实用的思路 在制定计划时，一定要警惕自己有赌徒心理 冷冷手把手教你：如何多线处理任务？ 教你高效休息：如何“充电五分钟，通话两小时”？ 高效利用时间 http://mp.weixin.qq.com/s?__biz=MzI3MjA5MTgzMQ==&amp;amp;mid=2650874856&amp;amp;idx=1&amp;amp;sn=1c3693cf03779fe1422ecdf79a49f8bc&amp;amp;chksm=f0c25c30c7b5d526db298ca5366d4688e1c7cc7e97107cacd3d26e23aa88187ade2e7a02eb47&amp;amp;scene=21#wechat_redirect 不停地下决心改变，不停地失败？这篇可以帮到你 至每周4次，每次30分钟，跑步真的会让你变得更聪明已看往上. </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>【阅读01】认知觉醒</title>
      <link>https://lq2022.github.io/post/read01/</link>
      <pubDate>Sat, 29 Jun 2024 21:27:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lq2022.github.io/post/read01/</guid>
      <description>书籍全名是认知觉醒: 开启自我改变的原动力, 作者是周岭, 在微信读书App即可免费阅读.
本书是作者汲取众多心理学书籍的精华, 结合自己的实际编写而成, 试图教会我们如何成长.
大纲&amp;amp;笔记 第一章 大脑 第二章 潜意识 第三章 元认知 第二章 专注 第二章 学习 第二章 行动 第二章 情绪 第二章 早冥读写跑 第二章 潜意识 结语 觉知 </description>
    </item>
    
    <item>
      <title>翻墙分享</title>
      <link>https://lq2022.github.io/post/fanqiang/</link>
      <pubDate>Sat, 15 Jul 2023 15:27:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lq2022.github.io/post/fanqiang/</guid>
      <description>前言 工作中发现不少人还不会翻墙, 于是想分享一些自己的经验.
推荐使用开源客户端配合机场, 使用多年了, 一直都很稳定.
Tips: 机场指VPN服务商提供的服务.
买机场 我用的是STC, 一家位于香港的服务商. 按流量计费是0.8元每G, 一年有效期.
如需选择其他机场, 可参考机场推荐或免费节点
下载客户端&amp;amp;配置 安卓客户端: V2rayNG, Windows客户端: Clash
配置建议查看机场提供的文档.
结尾 建议配置路由规则以节省流量, 另一个原因是开启代理部分国内网站是无法访问的.
好了, 如有任何疑问, 欢迎评论或通过email联系我.</description>
    </item>
    
    <item>
      <title>Obsidian使用笔记</title>
      <link>https://lq2022.github.io/post/obsidian/</link>
      <pubDate>Sat, 13 May 2023 15:27:31 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://lq2022.github.io/post/obsidian/</guid>
      <description>Obsidian中文文档
Record 使用快捷键 Ctrl/Cmd-alt-左方向键回到之前的页面。 可以构建一个非常复杂的知识管理系统。 发布并可设密码。 如果按住 Ctrl/Cmd 再按下 Enter，那么将会变为在新的面板打开该笔记。 模板插件能让你在当前笔记中快速插入预设的文本段。 复制、在 Obsidian 中粘贴图片 前后有空行包围的东西就是块。
同步收费.
使用指南 标签 标签本质上是一个可点击的检索按钮, 应以笔记为单位. 嵌套标签：#maintag/subtag； 破折号： #two-words
反向链接 出链-指向别的笔记; 反向链接面板由链接当前文件 和 提到当前文件名组成, 又名入链. 通过[[]]来链接库中任意一个文件。
格式化笔记 嵌入文件：![[Obsidian#什么是 Obsidian]] 这里是行内注释：%%预览模式下你将看不到这句话%%，也可用//。 脚注
块链接和块引用 块链接[[ ^；
插件 搜索 比如 path:&amp;ldquo;日记/2020-07&amp;rdquo; 将返回路径中包含 日记/2020-07 的文件
&amp;ldquo;foo bar&amp;rdquo;
搜索时可以折叠搜索结果. /说明搜索含义
搜特定文件夹的字符可用VSCode.</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
